本港去年底人口747.42萬 按年減少4.65萬

根據政府統計處公布，2020年年底的香港人口的臨時數字為7,474,200人。與2019年年底人口7,520,800人比較，減少46,500人，跌幅為0.6%。

2020年年底的人口下跌由自然減少(即死亡多於出生)及香港居民淨移出(即移入少於移出)組成。2020年首次出現6,700人的自然減少，出生人數為43,100人，死亡人數為49,800人。同時，2020年的淨移出人數為39,800人，其中10,100人為單程證持有人的移入，49,900人為其他香港居民的淨移出。

政府發言人表示：很大程度上由於在2019冠狀病毒病疫情下香港和世界其他地區實施關口管制和檢疫措施，以及國際行程所受到的嚴重影響，政府觀察到移入香港的人數(例如單程證持有人，外籍家庭傭工和透過各種入境計劃來港工作或讀書的人士)大幅下降。其中，在2020年抵港的單程證持有人數目較一年前下降了74%。同時，在疫情前已離港的香港居民可能選擇繼續留在外地。這些因素都可能導致2020年錄得香港居民淨移出。

政府發言人補充，淨遷移涵蓋香港居民以工作和讀書等各種目的進出香港的流動，在概念上與移民並不相同。香港作為一個國際城市，人口的流動性一直很高。在2016年至2020年的五年間，除2018年外，不包括單程證持有人的香港居民均錄得淨移出。

2020年年中人口修訂數字為7,481,800人。常住居民的數字修訂為7,391,600人，流動居民的數字則修訂為90,200人。2019年年中至2020年年中的人口增長率亦修訂為-0.3%

一年走咗成五萬人
不過都冇移民潮
相信政府

點解仲有10000單程證

2021應該仲勁

每日150 x 365 = 54750，疫情下得10000人咪少咗囉

走50,000姐 即係仲有700幾萬啦唔會走啦

傻啦
有啲上年紀唔知咩事
重喺到諗緊嘟唔嘟

之後一次過來香港, 到時一年9萬個單程證

上年走5 萬
有啲係Bob 叔咁有錢

5萬 都幾誇張

咪咁政府思維啦 係外國啲疫情搞到難移民啫

一年10萬走 有機

疫情全世界嘅情況下都走咗5萬
當英國打曬疫苗後估下今年會走幾多
八萬？十萬？

唔緊要啦橫掂就幾多你都係話冇移民潮啦

精神勝利法

好似話估計今年走14.5萬
下年......

藍絲精神勝利 yeah

呢條數淨係UK
未計其它

走50000有幾多個係連登仔

有150唔怕
再唔夠就300

大家一齊學普通話，準備做大灣人
準備交稅俾新移民、別国大白象工程

享受國安法下別人国家好安全
點解仲要去英國做二等公民

香港樓市、GDP將會gogogo

其實真係唔少
Lock down 都咁比我想像中多

特區求仁得仁

走100 萬咪話幾百萬冇走
咁唔好封港啊

實變東柏林

以往有幾多人移先？
咁先比較到

無事呀, 有國安大法, 大家都唔會走, 開開心心留係度做大灣人

習近平宣佈中央拯救香港, 單程證名額增加至每天500名

咁始終仲有好多人響支那打咗種

點解有蝈安法都咁
輸了

洗撚打種
你信支共冇無差別殖民

根本無停過

唔係走五萬咁簡單

係淨流出五萬喎

應該未計新出生人口

同埋大陸黎香港既人口？

十幾萬建起一個香港城

我文盲睇漏已經計左單程證

sorry

問題係起樓好複雜
香港人商場可能得嘅

700萬走個7%都冇

李+X東倫敦個樓盤

你都識講李生啦
我哋唔係李生嘛

少左係好
但代表又可插多堆大陸人黎

房屋台話冇移民潮, d人走亦都無影響

大家覺得當中有幾多人係被帶走？

pandemic 緊都走左5萬人
開返晒關會走幾多人

支那人黎唔到咋

就算單程證
呢幾年嘅數字都係跌緊

鬼咩
個個國家都面對人口老化
搶緊年青人
偏偏港共班廢老就當香港年青人係草
想趕晒你走咁

真係幹部已經用專才計劃過咗嚟，仲有大學個條路呢？呢啲枱底數無乜點報

威水囉

溫卓毅：另類移民潮之港漂離港

【明報文章】華人社會傳統上都有返鄉過年的習慣。今年受疫情影響，在港就讀、工作的內地人士（俗稱「港漂」）大多留港過年。當大家閒聊過年安排時，不少朋友更新近况說自己已經離開香港，返回內地工作，與香港一河之隔的深圳是他們最常選擇的城市。港漂離港似乎漸成趨勢，社交媒體不時有諸如「疫情後的港漂生活，留下與離開的選擇」之討論。甚或有朋友舉例，過年清理家居，希望將部分物品放上港漂群體常瀏覽的網站轉售，結果發現最近離開香港的人太多，相當數量的家俬電器免費送都無人要。但是，由於難有官方統計數字印證，港漂離港的新動向卻是社會輿論討論移民潮時未有留意的部分。
「用腳投票」離港發展

不少最近選擇離港的港漂朋友，在港讀書、工作已經有五六年之久，生活適應毫無障礙，離永久居民身分僅是咫尺之遙，為何「用腳投票」回內地發展？

透過與這些朋友傾談，大致上可以歸納幾個原因。

首先，香港已經失去公共管治上的制度優勢，用其中一位朋友的說法就是「社會制度很快就會變得（與內地）一樣」。在制度之上，港漂將會衡量個人發展前景：雖然城市前途不明，但港漂仍自信憑藉個人能力能在香港發展很好的事業，不過，「內地潛力更大、機會更多」，尤其是深圳蓬勃的科技產業。另外還有不容忽視的一點，經歷2019年社會運動和2020年封城抗疫，香港的社情民意跌至冰點，社會狀况令人身心疲累。有朋友直言「有點失望，對這個城市失去了好奇，讀全球新聞時，看到香港的新聞就會跳開」。

以上片段大致濃縮了部分港漂離港時的心態：昔日赴港打拼對東方之珠充滿期待，但見社會形勢每况愈下，心痛之餘唯有離開，保留那一絲殘存的美好記憶。
港漂離港測試香港金漆招牌成色

特區政府自2002年開始，不斷強調將香港發展成為區域教育樞紐。2004年的《施政報告》明確提出，香港要成為亞洲國際都會，比肩紐約、倫敦，致力培育和匯聚各方面優秀的人才。自此，非本地學生就讀教資會資助課程的人數急速攀升，其中超過七成的學生來自中國內地。來自中國內地的留港學生與海外回流的內地人才，成為香港主要的人力補充來源。港漂也是香港新興的中產階級，一方面有力帶動本地消費促進經濟生產，另一方面他們固有樸素的家國情懷、也對時政有獨立思考，價值多元能保持社會穩定。

人才流動在全球城市、國際金融中心本是平常事。港漂離港對本地社會的意義，在於測試香港這座城市對境外人才的吸引力。人來人往固然平常，怕只怕後繼無人。所以，港漂離港，他們在港的學習、工作經歷，是否有助他們在內地開拓事業，值得關注。若然在港經歷成為負資產，將預示香港這塊金漆招牌黯然失色，遑論吸引國際人才。
港人要不斷自我增值 維持競爭力

港漂離港對於香港打工仔，也有影響。樂觀看，每一輪移民潮都能夠創造大量中高層職位空缺，提供向上社會流動的機會。前提是在港企業維持業務和人手規模，同時在港打拼的青年一輩能把握機會上位。另一方面，港漂離港後一兩年內希望重返香港職場，對他們而言並非難事。同時，港漂轉移陣地到粵港澳大灣區內地城市打拼，意味着當地職場競爭加劇。即使特區政府有政策鼓勵到灣區內地城市就業，香港青年要在他鄉爭得一席之地恐怕殊為不易。

總之，港漂離港顯示香港當下的一波移民潮，不僅有傳統遠走重洋的路徑，也有北望灣區一河之隔的選擇。歷史上省港澳的互惠共贏會否演變成粵港澳的此消彼長，現時言之尚早。暫時看來，移民潮下，香港及港人面對的人才、職位競爭非但沒有減少，反而更加貼身。港人要不斷自我增值維持競爭力，才能於潮起潮落中靈活走位。

作者是嶺南大學政策研究院、亞太老年學研究中心研究助理教授

好似好少可有commentary....應該真係捽唔掂了
睇埋21 census 就知走成點

走得快好世界
共匪無人性
香港未來最差結果係新疆集中營
最好結果似49年上海，充公晒有錢人，高壓統治，鎮壓，成為一個極普通內地城市

唔只英國，加拿大都好多

台灣，美國，澳洲，新西蘭每度又有D

連馬來西亞都有人去